---
layput: post
title: <无涯高中数学笔记>不等式专题二：各种换元
---

## 引例

已知 $ abc=1 $, 求$ \frac{1}{ab+a+1}+\frac{1}{bc+b+1}+\frac{1}{ca+c+1} $的值.

解答： 先引入循环求和符号，$\sum_{cyc}{}a=a+b+c ,\sum_{cyc}{}ab=ab+bc+ca$,其他的式子同理，以下把$\sum_{cyc}{}$简写为$\sum_{}{}$

   原式=$\sum_{}{}\frac{abc}{ab+a+abc}=\sum_{}{}\frac{bc}{b+1+bc}=\sum_{}{}\frac{ab}{ab+a+1}=\sum_{}{}\frac{ab}{ab+a+abc}=\sum_{}{}\frac{a}{ab+a+1}$
   
   所以：
   $$3\sum_{}{}\frac{1}{ab+a+1}=\sum_{}{}(\frac{1}{ab+a+1}+\frac{ab}{ab+a+1}+\frac{a}{ab+a+1})=3$$
   
   所以：
   $$\sum_{}{}\frac{1}{ab+a+1}=1$$


## 例一

已知$x,y,z$为正实数，且$xyz=1$，求证：

$$(1-xy+y)(1-yz+z)(1-zx+x) \le 1$$

证明：原不等式可化为：

$$(xyz-xy+y)(xyz-yz+z)(xyz-zx+x) \le 1$$

$$(xz-x+1)(xy-y+1)(yz-z+1) \le 1$$

$$(xz-x+xyz)(xy-y+xyz)(yz-z+xyz) \le 1$$

$$(yz+z-1)(xz+x-1)(xy+y-1) \le 1$$

设 $\frac{1}{xy+x+1}=a,\frac{1}{yz+y+1}=b,\frac{1}{zx+z+1}=c$，则有：$a+b+c=1,a>0,b>0,c>0$

原不等式可化为：

$$(\frac{1}{a}-2)(\frac{1}{b}-2)(\frac{1}{c}-2) \le 1$$

$$(1-2a)(1-2b)(1-2c)\le abc$$

$$(b+c-a)(a+c-b)(a+b-c) \le abc$$

设$a+b-c=m,a+c-b=n,b+c-a=p$，则有：$m+n+p=1,m+n=2a>0,m+p=2b>0,n+p=2c>0$

原不等式可化为：

$$mnp \le \frac{1}{2}(m+n)\frac{1}{2}(m+p)\frac{1}{2}(n+p)$$

不妨设$a \ge b \ge c$，则有$m,n \ge 0$，当$p \le 0$时：

$$LHS\le 0 \le RHS$$

$LHS$表示式子的左侧，$RHS$表示式子的右侧

当$p>0$时，由均值不等式：

$$\frac{RHS}{LHS}=\frac{m+n}{2\sqrt{mn}}\frac{m+p}{2\sqrt{mp}}\frac{n+p}{2\sqrt{np}} \ge 1$$

综上，原不等式成立






